# Docker とは

_Docker 社が開発している、コンテナ型の仮想環境を作成、配布、実行するためのプラットフォーム_

## イメージとコンテナ

コンテナという仮装環境（サーバ）をイメージから起動できる。  
そこに自前のアプリケーションを稼働させる。

> イメージ => コンテナ起動

イメージは立ち上げるサーバの雛形。  
イメージはさらにベースイメージというものを拡張して作成することができる。  
イメージのタイプは自由に決めることができる。

> ・ベースイメージ centos のイメージ A
>
> ・ベースイメージ node がインストール済みの linux イメージ B

など  
これらをベースとして独自のセットアップをしたイメージを作成してからコンテナを起動する。

<img class="img" src="/img/docker/2020-02-20 15.48.27.png" width="300" >

## 稼働イメージ

<img class="img" src="/img/docker/2020-02-20 15.07.31.png" width="600" >

> docker コンテナ A（http サーバ）  
> docker コンテナ B（db サーバ）

を起動する。

コンテナ A は port 8000 のリクエストをコンテナ内のポート 80 で起動している http へリレーするように起動しているため、ローカルマシン上で立ち上げたブラウザからコンテナ A の html を見ることが可能になる。

# Dockerfile からイメージ作成

_ベースイメージを拡張して独自のイメージを構築する_

そうすれば、特定の機能をもつアプリケーションを稼働させることができますね。

> マイクロサービス A 　 html のフォームを配信する  
> マイクロサービス B 　 A から送信されたデータを DB に格納する  
> マイクロサービス C 　定期的に B のデータをバックアップする

各マイクロサービスは個別に独自の機能をもつイメージから起動したコンテナ上で稼働する

> マイクロサービス A のイメージ（http サーバの機能を持つイメージ）  
> マイクロサービス B のイメージ（rdbms と連携した公開エンドポイントを持つイメージ）  
> マイクロサービス C のイメージ（db のスナップショットをデータストアにコピーする機能を持つイメージ）

## Dockerfile

自分が新しくつくるイメージの設定ファイル

> FROM  
> MAINTAINER  
> ENV  
> RUN  
> ADD  
> WORKDIR  
> EXPOSE  
> CMD  
> VOLUME

といった命令を宣言してイメージを生成する

##Dockerfile からイメージ生成

```
docker build -t xxx/httpd:tagname .
```

実行ディレクトリ にある Dockerfile から、xxx/httpd:tagname という名前のイメージを生成する

```

<img class="img is-transparent" src="/img/chunamu_400x400.png" width="40" >
```
